原來徐志摩仲早過胡適認清共產既本質

每次講民國文人關鍵時刻洞悉共產黨既本質都係舉胡適果句無面包無自由，但原來有人洞悉得更早，呢個時候胡適都仲沉醉緊共產既美好
果個係好多人眼中風花雪月既詩人徐志摩

1925年，徐志摩到英國去見泰戈爾，途經蘇聯，在莫斯科遊歷3天。在這3天裏，讓徐志摩從共產主義的的嚮往者變為共產主義的堅定反對者。
回國之後，徐志摩寫了《歐游漫錄》，在其中的《歐游漫錄——西伯利亞遊記》提及他在西伯利亞的見聞：

入境愈深，當地人民的苦況愈發的明顯。……他們的樣子並不惡，也不凶，可是晦塞而且陰沉，看見他們的面貌你不由得不疑問這裡的人民知不知道什麼是自然的喜悅的笑容。笑他們當然是會的；尤其是狂笑，當他們受足了vodka的影響，但那時的笑是不自然的，表示他們的變態，不是上帝給我們的喜悅。

徐志摩原本想像的莫斯科，多麼富有魅力，然而及至他親臨紅場才明白自己的可笑：這裡沒有光榮的古蹟，有的是血污的近跡，這是沒有繁華的幻景，有的是斑駁的寺院，這裡沒有和暖的陽光，有的是泥濘的市街，這裡沒有人道的喜悅，有的是偉大的恐怖與黑暗。旅行人！快些擦淨你風塵倦了雙眼，仔細的來看看，競許那看來平靜的舊城子底下，全是炸裂的火種！

在莫斯科，他拜訪了托爾斯泰的女兒。在《歐游漫錄——托爾斯泰》中，徐志摩寫道：

我當然問起那新聞，但她好像並沒有直接答覆我，她只說現代書舖子裡他的書差不多買不著了，不但托爾斯泰，就是屠格涅夫，道斯托耶夫斯基等一般作者的書都快滅跡了，我問他現在莫斯科還有什麼重要的文學家，她說全跑了，剩下的全是不相干的。

最後徐志摩參觀列寧遺體陳列館，剛一進門，看到一個血紅的地球儀，旁邊是血紅的鐮刀和錘子。
在《歐游漫錄——血，謁列寧遺體回想》中，徐志摩寫道：

從北極到南極，從東極到西極（姑且這麼說），一體是血色。旁邊一把血染的鐮刀，一個血染的錘子。……那樣大膽的空前的預言，摩西見了都會失色。

這世界的罪孽實在太深了，枝節的改變，是要不到的。人們不根本悔悟的時候，不免遭大劫，但執行大劫的使者，不是安琪兒，也不是魔鬼，還是人類自己。而莫斯科就彷彿負有那樣的使命。他們相信天堂是有的，是可以實現的。但在現實世界與那天堂的中間隔著一座海，一座血污海。人類得泅過這血海，才能登那彼岸。于是他們決定，先實現那血海。假如有那麼一天，你想看某作者的書，算是托爾斯泰的，可是有人告訴你：不但他的書再也買不到，你有了書也是再也不能看的——你的感想怎樣？……假如這部分的個人自由有一天叫無形的國家威權取締到零度以下，你的感想又怎樣？
這裏的「血污海」，極度寫實：整個20世紀，共產運動製造的「血污海」不但淹沒了蘇聯，還淹沒了中國、東歐、北朝鮮、越南、古巴、柬埔寨……

而同一時候既胡適係咁睇既

此間的人正是我前日信中所說有理想與理想主義的政治家；他們的理想也許有我們愛自由的人不能完全贊同的，但他們的意志的專篤，卻是我們不能不十分頂禮佩服的。他們在此做一個空前的偉大政治新試驗；他們有理想，有計畫，有絕對的信心，只此三項已足使我們愧死。我們這個醉生夢死的民族怎麼配批評蘇俄！……蘇俄雖是狄克推多（「獨裁」），但他們卻真是用力辦新教育，努力想造成一個社會主義的新時代。依此趨勢認真做去，將來可以由狄克推多過渡到社會主義的民治制度。

徐志摩反駁胡適認為共產能由愚民政策過渡到民治制度
等於說由俄國式共產主義過渡到英國的工黨，或是由列寧過渡到麥克唐諾爾德，即使一黨的狄克推多，尤其是一階級的狄克推多，的確是改造社會最有捷效的一個路子，但單只開辟這條路，我怕再沒有更血腥的工作了。
就我所知道的，他們的教育幾乎完全是所謂「主義教育」；或是「黨化教育」。他們側重的，第一是宣傳的能力；第二是實用的科目，例如化學與工程；純粹科學與純粹文學幾乎佔不到一個地位；宗教是他們無條件排斥的，那也許是好事，但他們卻拿馬克思與列寧來替代耶穌，拿《資本論》一類書來替代聖經，拿階級戰爭唯物史觀一類觀念來替代信條。……這也許是適之先生所謂世界最新教育學說的一部吧。

後來徐志摩還發了另一篇《關於黨化教育的討論——答張像鼎先生》，其中寫道：

當然在共產主義治下，你可以得到不少的自由。正如在中世紀教皇治下，你也得到不少的自由。但你的唯一的自由——思想自由——不再是你的了。正如中世紀有「異端」這個巧妙的觀念，現代的蘇俄也發明瞭一個巧妙不相讓的名兒——「反革命」。收拾異端的方法是用火燒，對付反革命的手段也是同樣的不含糊——你們都聽見過蘇俄的「欠夾」不是？這是一個「不容時期」的復活。你的思想一朝進入一個劃清的方向，正如你愛上一個人，或是信了一種教，你就不得不專注。

假如有一天莫斯科的規矩行到了我們北京，那時你就得乖乖的放棄你的宅子，聽憑政府分配去住東花廳或是西花廳的那一間屋子⋯⋯”你們新文學家應得格外當心了。要不然不但沒飯吃，竟許有坐牢監的希望⋯⋯

徐志摩亦表達了他對於馬克思階級學說的質疑：
我個人是懷疑馬克思階級說的絕對性的，兩邊軍隊打仗的前提是他們各家壁壘的分清；階級戰爭也得有這個前提。馬克思革命論的前提一個純粹工業主義化的社會……但至少就近百年看，就在馬克思時代最工業化的國家他的預言……並不曾靈驗。

徐志摩絲毫不否認列寧的偉大，但是他對列寧，依然存在恐懼
我卻不希望他的主義傳播，我怕他，他生前成功的一個秘密，是他特強的一個意志力，他是一個fanatic，他不承認他的思想有錯誤的機會，鐵不僅是他的手，他的心也是的，他是一個理想的黨魁，有思想、有手段、有決斷。他是一個制警句編口號的聖手，他的話裡有魔力，這就是他的危險性。

而胡適去到差唔多最後關頭總算清醒
1947年，他寫了一篇《兩種根本不同的政黨》

在三十年前，談政治的人只知道一種政黨，那就是英國、美國、和西歐的政黨。但在這最近三十年之中，出現了另一種政治組織，雖然也用“政黨”的名稱，性質和英、美、西歐所謂政黨完全不相同。俄國的共產黨、意大利的法西斯黨、德國的納粹黨，主張雖有左右的大不同，但在黨的組織紀律上是很相同的，都屬於後一類。狄克推多制之下，只有順逆，沒有是非”。

1948年，胡適發表《國際形勢裡的兩個問題——給周鯁生先生的一封信》，其中寫道：
我們且不談中歐與巴爾幹。單看我們中國這兩三年之中從蘇聯手裡吃的虧，受的侵害——老兄，我不能不承認這一大堆冷酷的事實，不能不拋棄我20多年對「新俄」的夢想，不能不說蘇俄已變成了一個很可怕的侵略勢力。

1949年大陸變色前夕，胡適接受蔣中正總統的「搶救學人計畫」。
中共也派胡適的弟子吳晗勸說胡適留下，但被胡適拒絕。據時任北京大學教授兼東方文學系主任季羨林回憶，有人衝進胡適辦公室說解放區廣播裏勸胡適留下，將來繼續任北京大學校長和北京圖書館館長，胡適反問：「他們要我嗎？」
最後胡適選擇跟隨蔣介石赴台，並說了那段廣爲人知名言：

美國人來了，有麵包，有自由；俄國人來了，有麵包，無自由；他們（中共）來了，無麵包，無自由。

而徐志摩已經係31年為左飛去聽一場演講，坐小型飛機空難英年早逝 但相信若果佢有幸活到49年的話，以佢生前既言論睇應該都會毫不猶疑選擇跟國民黨飛去台灣

胡適咁評價佢

他的人生觀真是一種「單純信仰」，這裡面只有三個大字，一個是愛，一個是自由，一個是美。他夢想這三個理想的條件能夠會合在一個人生裡，這就是他的「單純信仰」。他一生的歷史，只是他追求這個單純信仰實現的歷史。

strong post leave name

櫻花巴

胡適算醒覺得早 班垃圾民主同盟仲幻想緊同中共合作
結果個垃圾章伯鈞全家即刻畀共產黨批鬥，抵撚死

桜花巴d post 真係好高質

高質po

係得喎呢條友
唔係淨識呻吟

:

唔好講文人；初頭成班政拹、人大以為可以左右中共政策，比中委問，你有槍嗎

當中勸胡適嘅吳晗下場:

吳晗（1909年8月11日－1969年10月11日），原名吳春晗，字伯辰，筆名語軒、酉生等，浙江金華義烏人，是中國近代的歷史學家。吳晗先加入民盟，再入中國共產黨，曾任雲南大學、西南聯合大學、清華大學教授，中國科學院歷史研究所學術委員，中國科學院哲學社會科學部學部委員，北京市政協副主席，北京市副市長。文化大革命期間因為《海瑞罷官》這部劇而被當權者批鬥，精神上和肉體上都慘遭摧殘。1968年3月被捕入獄，1969年10月在獄中被迫害致死，死因不明，死前頭髮被拔光；10月11日早晨、在獄中連流帶吐1000多CC的血液而亡。其骨灰至今下落不明。

呢條賤物自己都唔知害左幾多人,成家都死得妙

摩仔 係康橋讀書
係有視野啲

btw 共產主義其實一直都係文人追求既
公平喎 民主喎
只係實行唔到 又或者當權後唔實踐

而民國年代既文人 預計唔到未來
所以以今時今日既角度 屌佢地 係唔公平
共產黨既宣傳 的確係世界級
連希拉里克林頓 呢啲政治人材都曾經係毛派

中共一直都唔係槍桿子出政權 而係筆桿子出政權

由封建走去民國
活係當時民國班文人 覺得進化完一次 又會進化下一次
自自然投奔左共產黨
人總係相信明天會更好 無人會估到有文革 連毛澤東都估唔到

加上民國班軍閥書都唔讀多幾本
江山係打返來
班文人緊係唔撚妥

共產黨嗰面 去過法國浸咸水
個個背哂馬列 辯材又好
知識分子 自然撐知識分子

他們的教育幾乎完全是所謂「主義教育」；或是「黨化教育」。他們側重的，第一是宣傳的能力；第二是實用的科目，例如化學與工程；純粹科學與純粹文學幾乎佔不到一個地位

splm

毛魔用得紅衛兵去批林批孔鬥林彪同周恩來果陣

自然亦會諗到佢地落馬後紅衛兵就會自己搵野來鬥

皆因大飢荒就係全民大煉鋼之後 人民冇新目標就自己搵目標

當然佢唔會估到成個學術界都冇曬

正如佢估唔到自己永遠冇得入土為安

其實佢都沉迷過一段時間，就係游俄前一年講過

那紅色是一個偉大的象徵，代表人類史里最偉大的一個時期；不僅標示俄國民族流血的成績，卻也為人類立下了一個勇敢嘗試的榜樣。

當時佢仲批評過偶像羅素去完蘇俄反而變晒，但佢自己去完後咁講

這回我自己也到那空氣里去呼吸了幾天，……我的確比先前明白了些，為什麼羅素不能不向後轉。我怕我自己的脾胃多少也不免帶些舊氣息，老家裏還有幾件東西總覺得捨不得——例如個人的自由

如胡適所講佢好重視自由，所以對蘇俄下反而革命後無自由好執著，但當時風氣係為左革命將來既理想變得富強，犧牲自己都無所謂更何況自由 當時佢受到咁既批評

一個人不能完成社會的改造，決不能完成自己。要完成自己只有從拋棄個人主義做起，坐在資產階級的墳墓上，壞了你一世的聰明！

雖然佢係出身有錢家庭但佢都嚮往過蘇俄模式，好多最後行共產既文人出身亦唔差，對於佢既堅持佢係咁樣回應

德謨克拉西（民主）的意義只是普遍的個人主義；在各個人自覺的意識與自覺的努力中含有真純德謨克拉西的精神

可以話佢貪生怕死，但亦可以話佢繼續跟隨五四新文化運動追求自由民主既路無行歪到

佢認為革命壓倒啟蒙思想係錯左方向，但激進既革命者火燒左佢主編既報館並咁講

不必閒無事把筆尖兒深深的往毒液里浸透了再來寫，若不及時收斂將來或遭更奇特的危險，也未可知的 。

連魯迅都批評過佢

俄國大改革之後，我就看見些遊覽者的各種評論。或者說貴人怎樣慘苦，簡直不像人間……我想，這大概都是對的。貴人自然總要較為苦惱，平民也自然比先前抬了頭，遊覽的人，各照自己的觀點說了一面的話，……（殊不知）俄皇的皮鞭，絞架，拷問和西伯利亞，是不能造出對於怨敵也極仁愛的人民的。倘是革命巨子, 看這一點犧牲, 是不算一回事的。第一是自己活着, 能永遠做指導, 因為沒有指導,革命便不成功了。

徐志摩係孤獨既路上繼續堅持自己行啟蒙思想主張自由民主既道路，而好多同路人都為左革命接受左「一時間」既專制去換取「更美好既社會」。雖然個天都係呢場爭論四年後帶走佢
或者就係因為佢只係個詩人而非革命家，更睇重自由既可貴，更睇到俄國模式對自由打壓既嚴重性，所以回望歷史佢反而變左個先知咁

《歐遊漫錄》

十三 血

——謁列寧遺體回想

過莫斯科的人大概沒有一個不去瞻仰列寧的“金剛不爛”身的。我們那天在雪冰裏足足站了半多鐘（真對不起使館里那位屠太太，她為引導我們鞋襪都濕一個淨透），才挨著一個入地的機會。
進門朝北壁上掛著一架軟木做展平的地球模型；從北極到南極，從東極到西極（姑且這麼說），一體是血色，旁邊一把血染的鐮刀，一個血染的錘子。那樣大膽的空前的預言，摩西見了都許會失色，何況我們不禁嚇的凡胎俗骨。

我不敢批評蘇維埃的共產制，我不配，我配也不來，筆頭上批評只是一半騙人，一半自騙。早幾年我膽子大得多，羅素批評了蘇維埃，我批評了羅素，話怎麼說法，記不得了，也不關緊要，我只記得羅素說“我到俄國去的時候是一個共產黨，但……”意思說是他一到俄國，就取消了他紅色的信仰。我先前挖苦了他。這回我自己也到那空氣裏去呼吸了幾天，我沒有取消信仰的必要，因我從不曾有過信仰，共產或不共產。但我的確比先前明白了些，為什麼羅素不能不向後轉。怕我自己的脾胃多少也不免帶些舊氣息，老家裏還有幾件東西總覺得有些舍不得例如－－個人的自由，也許等到我有信仰的日子就捨得也難說，但那日子似乎不很近。我不但舊，並且還有我的迷信；有時候我簡直是一個宿命論者－－例如我覺得這世界的罪孽實在太深了，枝節的改變，是要不到的，人們不根本悔悟的時候，不免遭大劫，但執行大劫的使者，不是安琪兒，也不是魔鬼，還是人類自己。莫斯科就仿佛負有那樣的使命。他們相信天堂是有的，可以實現的，但在現世界與那天堂的中間隔著一座海，一座血污海。人類泅得過這血海，才能登彼岸，他們決定先實現那血海。

再說認真一點，比如先前有人說中國有過激趨向，我再也不信，種瓜栽樹也得辨土性，不是隨便可以亂扡的。現在我消極的把握都沒有了。“怨毒”已經彌漫在空中，進了血管，長出來時是小疽是大癰說不定，開刀總躲不了，淤著的一大包膿，總得有個出路。別國我不敢說，我最親愛的母國，其實是墮落得太不成話了；血液裏有毒，細胞裏有菌，性靈裏有最不堪的污穢，皮膚上有麻瘋。血污池裡洗澡或許是一個對癥的治法，我究竟不是醫生，不敢妄斷。同時我對我們一部分真有血性的青年們也忍不住有幾句話說。我決不怪你們信服共產主義，我相信只有骨裏有髓管裏有血的人才肯犧牲一切，為一主義做事；只要十個青年裡七個或是六個都像你們，我們民族的前途不至這樣的黑暗。但同時我要對你們說一句話，你們不要生氣︰你們口裏說的話大部分是借來的，你們不一定明白，你們說話背後，真正的意思是什麼；還有，照你們的理想，我們應得準備的代價，你們也不一定計算過或是認清楚；血海的滋味，換一句話說，我們終久還不曾大規模的嘗過。叫政府逮捕下獄，或是與巡警對打折了半隻臂膀，那固然是英雄氣概的一斑，但更痛快更響亮的事業多著。耶穌對他的門徒說，“就得漁夫拋棄他的網，兒子，他的父母，丈夫， 他的妻兒。”又有人問他我的老子才死，你讓我埋了他再來跟你，還是丟了屍首不管專來跟你，耶穌說，讓死人埋死人去。不要笑我背聖經，我知道你們不相信的，我也不相信，但這幾段話是引稱，是比況，我想你們懂得，就是說，照你現在的辦法做下去時，你們不久就會覺得你們不知怎的叫人家放在老虎背上去，那時候下來的好，還是不下來的好？你們現在理論時代，下筆做文章時代，事究竟好辦，話不圓也得說他圓來，方的就把四個角剪了去不就圓了，回頭你自己也忘了角是你剪的， 只以為原來就圓的，那我懂得。比如說到了那一天有人拿一把火種一把快刀交在你的手裏，叫你到你自己的村莊你的家族裏去見房子放火，見人動刀你幹不幹？話說不可怕一點，假如有那一天我想看某作者的書，算是托爾斯泰的，可是有人告訴你不但如他的書再也買不到，你有了書也是再也不能看的你的感想怎樣？我們在中國別的事不說，比較的個人自由我看來是比別國強得多，有時簡直太自由了，我們隨便罵人，隨便謠，隨便說謊，也沒人干涉，除了我們自己的良心，那也是不很肯管閑事的。假如這部分裏的個人自由有一天叫無形的國家權威取締到零度以下，你的感想又怎樣？你當然打算想做那時代表國家權威的人，但萬一輪不到你又怎樣？

莫斯科是似乎做定了命運的代理人了。只要世界上，不論那一處，多翻一陣血浪，他們便自以為離他們的理想近一步，你站在他們的地位看出來，這並不背謬，十分的合理。

但就這一點（我搔著我的頭髮），我說有考慮的必要。我們要救度自己，也許不免流血；但為甚麼我們不能發明一個新鮮的流法？既然血是我們自己的血，為什麼我們就這樣的貧，理想是得問人家借的，方法又得問人家借的？不錯，他們不說莫斯科，他們口口聲聲說國際，因此他們的就是我們的。那是騙人，我說︰講和平，講人道主義，許可以加上國際的字樣，那也待考，至於殺人流血有甚麼國際？你們要是躲懶，不去自己發明流自己的血的方法，卻只貪圖現成，聽人家的話，我說你們就不配， 你們辜負你們骨裏的髓，辜負你們管裏的血！

英國有一個麥克唐諾爾德便是一個不躲懶的榜樣，你們去查考查考他的言論與行事。意大利有一個莫索利尼是另一種榜樣，雖則法西士的主義你們與我都不一定佩服，他那不躲懶是一個實在。

俄國的橘子賣七毛五一隻，為甚麼？國內收下來的重稅，大半得運到外國去津貼宣傳，因此生活程度便不免過分的提高，他們國內在餓莩的邊沿上走路的百姓們正多著哩！我聽了那話覺著傷心；我只盼望我們中國人還不至於去領他們的津貼，叫他們國內人民多挨一分餓！

我不是主張國家主義的人，但講到革命，便不得不講國家主義，為什麼自己革命自己作不了軍師，還得運外國主意來籌劃流血？那也是一種可恥的墮落。

革英國命的是克郎威爾；革法國命的是盧騷、丹當、羅士披亞、羅蘭夫人；革意大利命的是馬志尼、加利包爾提；革俄國命的是列寧你們要記著。假如革中國命的是孫中山，你們要小心了，不要讓外國來的野鬼鑽進了中山先生的棺材裏去！

徐志摩

一九二五年五月二十九日翡冷翠山中
（原載晨報副刊十四年四月至七月）

高質文

若論清末民初文人學者，恐俄國革命者眾。其中擁抱舊學者如史家王國維，縱心繫大清，亦深恐俄國十月革命終將波及中國。1918年前後，王氏嘗寄書予柯劭忞言：「觀中國近況，恐以共和始，而以共產終。」另一遺民、金石學家羅振玉亦有類似推測。非有透徹史識者，不能言此遠見。

同期仲有梁實秋同林語堂，之後仲有遲走過胡適但上天畀左機會佢走既張愛玲

另外魯迅雖然一直留左係大陸亦幫過中共寫野但佢又唔係完全被蒙蔽同出賣自己靈魂

民國最垃圾文人應該係郭沫若

真係好透徹

點解會估中左

梁實秋、林語堂、張愛玲等人始終已經受西學熏陶甚深，所以走前好多

魯迅雖然幫中共寫嘢，但最深嗰層始終都係對中國最劣質嘅嘢不停深切咁屌

高質post

推

蓋王氏對蘇俄早已深惡痛絕，非一朝一夕。同期如林則徐、王韜、嚴復等人，亦同具反俄態度，縱俱出於維護大清之脈絡而言之。

最後嗰段直線屌柒蘇聯好有氣勢

至於櫻花兄提及之郭沫若，其於甲骨、金石學之成就的確優越，但投共後極盡媚共之能事。縱其子郭世英、郭民英（俱于立群所生）後於文革遭批鬥而慘死，郭沫若卻依然媚共以自保，難怪胡適、林語堂、魯迅等人對其痛斥。

另有瞿秋白，同是投共。與魯迅二人為深交，對其文學評論、外語等成就多有讚譽。

我向你高呼萬歲
斯大林元帥，
你是全人類的解放者，
今天是你的70壽辰，
我向你高呼萬歲 …………

原子彈的威力在你面前只是兒戲
細菌戰的威脅在你面前只是夢囈
你的光暖使南北兩冰洋化為暖流
你的潤澤使撒哈拉沙漠化為沃土

水調歌頭·慶祝無產階級文化大革命十周年 （1976年5月12日）
四海《通知》遍
文革卷風雲
階級斗爭綱舉
打倒劉和林
十載春風化雨
喜見山花爛漫
鶯梭織錦勤
茁茁新苗壯
天下凱歌聲
走資派 奮螳臂
鄧小平 妄圖倒退
奈「翻案不得人心」
「三項為綱」批透
復辟罪行怒討
動地走雷霆
主席揮巨手
團結大進軍

水調歌頭·粉碎四人幫 （1976年10月21日） 大快人心事
揪出四人幫
政治流氓文痞
狗頭軍師張
還有精生白骨
自比則天武後
鐵帚掃而光
篡黨奪權者
一枕夢黃梁
野心大 陰謀毒
詭計狂 真是罪該萬死
迫害紅太陽 接班人是俊傑
遺志繼承果斷 功績何輝煌
擁護華主席 擁護黨中央

郭沫若呢條友面皮厚到氫彈都打唔穿

1949年11月，郭沫若於《觀察》發表〈我向你高呼萬歲〉一詩，讚美史太林。

留名

Lm

高質post lm

權力令人腐化

push

高汁留名

淨係覺得佢抵撚死

徐志摩追求林徽因時，發現張幼儀已懷孕，便說：“把孩子打掉。”早年墮胎常有生命危險。張說：“我聽說有人因為打胎死掉的。”徐冷冰冰地回敬一句：“還有人因為坐火車死掉的呢，難道你看到人家不坐火車了嗎？”

大把反共文人啦，要吹奏都唔洗吹佢
司勳綺語焚難盡，僕射餘情懺較多

高汁

巴打邊到搵歐遊漫錄

《徐志摩全集》

巴打係咪有pdf
人在歐洲買唔到

佢情場方面既衰野出晒名啦 呢方面無幫佢辯護既理由

但佢睇穿共產既本質呢點極之少為人知 而且唔係單單反共，係睇到共產革命既模式既教育同宗教崇拜唔多，亦無可能由上層帶領過渡去民主，睇到俄國革命同當年五四追求既自由民主唔係同一方向 睇到跨過左血污海既蘇聯唔止無到左天堂，人民甚至更唔快樂，睇唔到實現果個血海既原因

反共文人係好多，睇到呢個程度既亦唔係得佢一個，但本身睇透到呢到已經係一件相當犀利既事，吹奏一下佢呢方面既眼光亦無不可，唔好吹奏埋包括佢情史在內d衰野就得啦

點少得個句「窗内窗外兩個太陽」

所以咪話林語堂同梁實秋都睇得好透但亦好多人知佢地反共，但徐志摩一早死二即使係歐遊漫錄呢輯散文都係得遊蘇部份講得多少少政治，但少而精，而佢其他反共手筆都係當年堆報紙到好難搵返，所以反共立場同眼光少為人知

不過都有時評知道徐志摩既眼光既

/連希拉里克林頓 呢啲政治人材都曾經係毛派/

source?
我搜尋hillary clinton maoist
無相關資料
除咗呢個

但明顯係諷刺啊

睇完獲益良多

唉

胡適係好天真既人
純學者會比較中意既 但有腦D既人就

有才

lm

終於重新編過首主題曲

錯Post

而徐志摩已經係31年為左飛去聽一場演講，坐小型飛機空難英年早逝

走去見林徽因咋

佢啲私生活真係好唔掂
不過文學上，都同時因為佢啲情史而寫咗一堆新詩、情詩

李怡

我是天空裏的一片雲
偶爾投影在你的波心
你不必訝異
更無須歡喜
在轉瞬間消滅了蹤影
你我相逢在黑夜的海上
你有你的，我有我的，方向
你記得也好
最好你忘掉
在這交會時互放的光亮

胡適的弟子吳晗勸說胡適留下
好在胡適後期都認清到
佢弟子吳晗勸就慘情…
無走到 後期文革鬥撚死埋 陰公

歷史最大用途係
趨吉避兇
做唔到 等於白讀歷史

高質到